\section{Testowanie oprogramowania}

W przypadku oprogramowania do generowania kodu ważną rzeczą jest odpowiednie przetestowanie powstałego rozwiązania. Należy zapewnić nie tylko poprawne działanie biblioteki do budowania aplikacji, ale również stworzonego programu.

Ważne jest również wychwycenie potencjalnych problemów na jak najwcześniejszym etapie produkcji, dlatego warto wykonywać testy po każdej zmianie wprowadzonej do kodu. Im wcześniej nieprawidłowości zostaną wykryte, tym prostsze będzie ich usunięcie.

Wszystkie z podanych w tym rozdziale rozwiązań zostały zdefiniowane w pliku \fileName{Makefile}, który umożliwia ich wywołanie. Ułatwia to późniejszą konfigurację narzędzia do automatycznego budowania i zapewnia poprawność w przypadku budowy elementów dodatkowych.

\subsection{Budowanie oprogramowania}
\label{cha:budowanie oprogramowania}

Do stworzenia oprogramowania \programName{Ajango} użyty został język Python. Jest to rozwiązanie nie wymagające kompilacji przed udostępnieniem użytkownikowi. Z tego powodu nie jest konieczne budowanie oprogramowania. Mimo to niezbędna okazała się analiza poprawności tworzonego kodu.

Aby umożliwić automatyczne wykonywanie testów skorzystano z oprogramowania \programName{Jenkins}. Rysunek \ref{Rozdzial03/images/jenkins1.png} przedstawia projekt obsługiwany przez to narzędzie. Jest to rozwiązanie, wykorzystujące technologię \programName{java}, za pomocą którego można przeprowadzić wybrane operacje i sprawdzić poprawność ich przebiegu\cite{jenkins1,jenkins2}. W przypadku porażki, użytkownik może otrzymać wiadomość email informującą o problemie i zachęcającą do jego niezwłocznej naprawy.

W przypadku zastosowania narzędzi do analizy kodu możliwe jest także wygenerowanie wykresów informujących o postępach w pracach nad kodem. Zapewnia to odpowiednią jakość kodu i informuje o stanie najnowszej wersji oprogramowania.

    \fig{Rozdzial03/images/jenkins1.png}{Okno projektu Jenkins}{Przykładowy widok programu Jenkins dla opisywanego oprogramowania.}{Screen z Jenkins'a}

Inną możliwością oprogramowania \programName{Jenkins} którą wykorzystano było także natychmiastowe budowanie dokumentacji. Mogła ona być dzięki temu na bieżąco weryfikowana i udostępniana.

Wyzwalanie budowania oprogramowania zostało połączone z systemem wersjonowania \programName{git}. Korzystając z takiej opcji możliwe było natychmiastowe przetestowanie programu zaraz po wysłaniu nowych zmian na serwer.

Umiejscowienie systemu do automatycznego testowania i analizy kodu umożliwiło otrzymanie informacji o jego poprawności nawet w przypadku pracy na zewnętrznych systemach komputerowych, na których nie zainstalowano potrzebnych do analizy narzędzi. Pozwalało to na pracę na dowolnym urządzeniu, nawet pomimo braku skonfigurowanego środowiska. W ten sposób można było wprowadzać drobne poprawki wykorzystując urządzenia mobilne i otrzymać natychmiastowe informacje na temat wprowadzonych przypadkowo błędów.

Dodatkowym zabezpieczeniem przed pomyłkami było weryfikoanie procesu zatwierdzania zmian przez wcześnieje wykonanie testów jednostkowych\cite{django3}. Funkcjonalność tą uzyskano przez napisanie specjalnych hookców wywoływanych przed zatwierdzeniem kodu\cite{git1}. W przypadku błędnego wyniku przeprowadzonych testów, zatwierdzenie została przerwane, a użytkownik poproszony o wprowadzenie zmian w kodzie. Pozwoliło to na zminimalizowanie liczby niepoprawnie wykonanych budowań i ograniczenie ilości modyfikacji kodu.

\subsection{Analiza statyczna kodu}

W ramach aplikacji nałożono też duży nacisk na zapewnienie odpowiednich zasad czytelności i poprawności wprowadzanego kodu. W tym celu skorzystano z oprogramowania \programName{pylint} do analizy plików pod kątem poprawności logicznej i składniowej. Program ten poddawał analizie pliki należące do biblioteki i budował na ich podstawie ocenę oprogramowania. 

Opisywany program nie tylko wskazywał na błędy związane z potencjalnymi problemami podczas uruchomienia aplikacji, ale również wskazywał na odstępstwa od składni określonej przez twórców. Zapewniło to większą kontrolę nad oprogramowaniem. Dodatkowo ciekawą funkcją było sugerowanie miejsc w których wybrane metody mogły stać się elementami statycznymi\cite{pylint1}. 

    \fig{Rozdzial03/images/jenkins2.png}{Analiza programem pylint}{Okno przedstawia potencjalne błędy w składni i logice kodu.}{Jenkins, pylint}

Wykorzystanie skryptu \programName{pylint} ograniczyło także rozmiary biblioteki poprzez oznaczanie linijek kodu wypełnionych znakami białymi. Były one łatwe do przeoczenia przez programistę używającego standardowego programu do edycji tekstu.

Wynik opisanej analizy prezentowany został w oprogramowaniu \programName{Jenkins} w postaci wykresu pokazującego ilość błędów w kolejnych iteracjach aplikacji, oraz umożliwiał przeglądanie wadliwych plików wraz z informacji o przyczynie wystąpienia problemu. Rysunek \ref{Rozdzial03/images/jenkins2.png} przedstawia przykładowy widok analizy kodu.

\subsection{Dokumentacja kodu}

Ważną częścią projektowania aplikacji było również zapewnienie odpowiedniej dokumentacji. Miała ona zapewnić nie tylko opis kodu, ale również stanowić instrukcję użycia funkcji dostępnych w oprogramowaniu.

Do budowy dokumentacji posłużył program \programName{epydoc}. Wykorzystywał on standardowe ciągi znaków służące do opisu funkcji, wbudowane w język \programName{Python}. Takie rozwiązanie pozwala na sprawdzenie dokumentowanych elementów z poziomu konsoli języka, a także umożliwia integrację ze środowiskiem programistycznym\cite{epydoc1}.

W ramach poszczególnych modułów została opisana składnia języka XML użytego w pliku szkieletowym. Korzystając z niej, użytkownik ma możliwość sprawnego tworzenia nowych programów, bez posiadania zewnętrznej instrukcji użytkowania biblioteki \programName{Ajango}. Elementy drzewa szkieletu aplikacji zostały opisane wraz z dostępnymi opcjami dodatkowymi. Udokumentowano także polecenia dostępne ze skryptu zarządzającego frameworka \programName{Django}.

Pliki dokumentacyjne dostępne są w formie strony HTML lub w postaci pliku pdf. Umożliwia to wygodne przeglądanie instrukcji użytkownika na komputerze lub wykorzystanie wersji gotowej do druku. Obie metody zostały dodane do automatycznego budowania w oprogramowaniu \programName{Jenkins}. Rysunek \ref{Rozdzial03/images/jenkins3.png} przedstawia przykładową stronę dokumentacji dostępną z dowolnej przeglądarki internetowej.

    \fig{Rozdzial03/images/jenkins3.png}{Strona dokumentacji Ajango}{Przykładowy widok z opisem dokumentacyjnym dostępnym z poziomu przeglądarki internetowej.}

\subsection{Testowa Aplikacja}
\label{cha:testowa aplikacja}

Ostatnim elementem usprawniającym testowanie biblioteki \programName{Ajango} było stworzenie przykładowej aplikacji korzystającej z tego rozwiązania. Miała ona pomóc w wychwyceniu ewentualnych problemów uwidaczniających się podczas procesu tworzenia nowego programu.

Budując nową aplikację stworzono plik szkieletu wykorzystującego maksymalne możliwości platformy. Musiał on składać się z kilku aplikacji posiadających wszystkie dostępne widoki i korzystający z maksymalnej liczby elementów. Pozwoliło to na szybką identyfikację błędów powstałych w przetestowanych wcześniej modułach, w przypadku edytowania kodu wspólnego dla kilku elementów\cite{testing1}. 

Dodatkowym atutem posiadania aplikacji testowej była również możliwość weryfikacji poprawności procesu budowania tworzonych programów. Każdorazowe budowanie nowego projektu dawało pewność, że nowo wprowadzone widoki działają poprawnie i będą poprawnie tworzone w przypadku wywołania ich w pliku szkieletu.

    \fig{Rozdzial03/images/app1.png}{Testowa aplikacja}{Przykładowy ekran aplikacji testowej.}{Ekran aplikacji testowej}

Koniecznym w tym procesie krokiem było również manualne sprawdzenie poprawności wygenerowanego programu. Osoba testująca bibliotekę Ajango była zobligowana do przeglądania wynikowej aplikacji w celu kontroli jej zachowania. Był to ostatni etap testów, który pozwolił na wykrycie błędów funkcjonalnych w wygenerowanym produkcie.

Przeprowadzenie testów opartych na aplikacji testowej polegało na manualnym sprawdzeniu zachowania wygenerowanej aplikacji w środowisku testowym. Niezbędnym w tym celu było utrzymywanie serwera testowego w którym uruchamiano wygenerowany program. Proces ten został zautomatyzowany w ramach działania systemu \programName{jenkins} opisanego w rozdziale \ref{cha:budowanie oprogramowania}.

Osoba testująca miała za zadanie przeanalizować działanie aplikacji przez sprawdzenie zachowań opisanych w tabeli \ref{Dodatki/Testy.tex}. Każdy ze scenariuszy przewidzianych w aplikacji musiał zostać przeanalizowany po kątem poprawności. W przypadku wystąpienia odstępstw od wykonywanych założeń należało wprowadzić odpowiednie zmiany w kodzie i powtórzyć proces testowania, aby upewnić się, że nie spowodowało to powstania nowych błędów.

    \figtable{Dodatki/Testy.tex}{Scenariusze testów}{Tabela przedstawia testy wykonywane w ramach sprawdzenia działania wygenerowanej aplikacji}

Intencją tego testu było przeprowadzenie pełnego procesu generowania kodu i sprawdzenie czy przebiegał on zgodnie z założeniami. Ewentualne problemy z budowaniem programu były na bieżąco wychwytywane i analizowane w celu zapewnienia poprawności rozwiązania. Również błędy powstałe w wyniku poprawek innych fragmentów kodu były możliwe do szybkiego wychwycenia na wczesnych etapie.

